Google glass 組件 是 香港人發明

6張圖盤點香港近年的超級發明

近年香港的創新科技似乎遠遠落後於周邊發達地區，但仔細翻查，香港發明專利其實多不勝數，只是許多並沒有開花結果，被淹沒在巨大的商業浪潮裏。

你還記得「好易通」或「快譯通」嗎？這些巴掌大小的電子辭典機是否曾經陪你度過一段求學生涯？

你可能不知道，它們也見證了香港創科的輝煌年代。科技產品曾經是香港最重要的產業。1996年，香港的電子產品出口額達551億，佔本地出口額26%。「好易通」和「快譯通」都是香港本土研發而成的，早年更遠銷到台灣及東南亞市場。在深水埗的電子產品聖地「鴨寮街」，仿似今日的深圳華強北路，是零件集散地，而且價錢相宜。

但後來，香港在創新科技領域的生產能力大幅下降。2014年，香港電子業出口額2萬2千多億，本地生產的電子產品只有可憐的40多億，其餘99%都是產品轉口。與此同時，台灣、南韓甚至中國大陸生產的科技產品開始領先。

不過仔細翻查，香港今年其實也有許多令人驚喜的創新發明。舉個例子，2010年，香港的「水中銀（國際）生物科技公司」就培育了轉基因的「發光測毒魚」，這種魚遇上塑化劑、重金屬及雌激素等逾千種有毒物質，會發出閃閃的螢光色，較傳統毒素測試更加方便，成本也比傳統測試低六成。這項發明獲「國際三大發明展」之一的「瑞士日內瓦國際發明展」評選為最高殊榮大獎得主。

但很可惜，不是每項發明都在香港本土落地開花。香港科技大學教授郭海成2003年就研發出「微型顯示器」，當時香港商界對這項發明反應冷淡，沒人願意投資，郭海成後來將專利賣給台灣奇景光電公司，才最終投入實踐，這項技術後來成為「Google Glass」的組件。

這些淹沒在商業浪潮裏的香港發明，你還知道哪些？我們用6張圖為你一一呈現。

科技停滯 是 人性 科技進步 是 被迫 全球皆然

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 C_Chat
標題 Re: [問題] 是什麼導致科技無法進步？
時間 Sun Sep 3 10:56:46 2017
───────────────────────────────────────

※ 引述《kobe30418 (謝小笨)》之銘言：
: 之前看了一堆異世界的YY作，突然想到為什麼作品中的科技樹如此進步緩慢？
: 是因為魔法的方便性導致人類無法創新，還是因為魔物騷擾，導致人類無法在安穩的環境
: 創
: 像是在小白臉的生活這部，船的製造就有了一定的科技成長，結果人類連一點機械都沒有
: 女主角在看了一堆科技後也沒想過要用科技解決很多不變
: 到底科技的進步要靠哪部分的提升才能昇華？

首先, 科技進步這件事, 即使在我們的世界也是非常異常的.

人類的文明存在了至少六千年, 而科技急速進步是這幾百年的事情, 而且嚴格
來說, 是在人類文明的一小部份, 也就是所謂的「西方世界」發生的事情. 在
東方, 不論是中國大陸日本還是臺灣, 用了同樣的時間, 科技也是沒有跟中世
紀離太遠.

也就是說, 與其問為何科技不進步, 不如說科技沒有進步是常態, 科技會有進
步才是一種異像, 而我們只是剛好生活在這種異像當中. 就像後宮漫的角色每
個都被一堆美女包圍, 但正常來說美女的比例並不可能那麼高.

就算去到今天的臺灣, 香港這種社會, 科技也經常沒有任何進步, 並不是因為
那種科技不存在, 或者沒人想到, 或者沒人開發出來, 而是社會本身並沒有科
技發展的空間. 你看宋應星的「天工開物」, 古代東亞的科學家其實多如星恆
, 但是他們的共同特質, 就是沒有發展, 他們發現很多東西, 甚至發明很多東
西, 但是在社會主流價值觀中這些沒有價值, 他們如果名字被記著, 多數是因
為成功考試當官而不是因為科技上的貢獻.

至於他們在科學上做的事情, 社會普遍不能理解, 沒有興趣, 或者視之為奇技
淫巧, 或者看不出價值, 或者不重視, 或者視為獵奇, 玩具, 甚至覺得是做怪
事的怪人, 被人嘲笑. 去到今天, 在八卦版上戰人生勝利組. 但人生勝利組的
定義是甚麼呢? 繼承家產豐厚, 長得帥, 有老婆, 有兒女的人, 或者當了高級
公務員是人生勝利組, 這就是社會主流價值觀, 你想當這樣的人, 還是「開發
了很有用的科技的工程師」? 如果後者既不能得到尊敬, 也不能得到資金, 就
算是後者也只會花時間去成為前者, 就像宋應星, 他也會去參加科舉一樣.

發明電話的貝爾炸掉了他的實驗室, 如果你沒有社會認同, 又怎可能容許你炸
掉實驗室? 先不講錢或者包容, 沒把你看成危險的怪人罪犯已經很給面子了.
更不要說科技的發明怎樣動搖社會的道德和既有規條, 經濟, 每個科技都會使
一堆道德和產業受巨大挑戰, 工廠令多少織布工失業? 失業又會帶來社會多大
的動盪? 科技的發展本來就是令社會不穩的元素.

科技的發展, 往往出於激烈的競爭, 甚至戰爭, 那是因為只有在這種生死之地
, 人類才願意拋棄一堆感情, 政治, 社會, 規條的因素, 老老實實的選舉最優
秀的科技, 而不願意接受科技的人則直接被打死. 例如第一次世界大戰, 還是
一堆將領堅持騎兵是人類千年來的王牌兵種, 飛機是玩具, 第二次世界大戰很
快還是堅持機槍加戰壕以及巨艦大砲, 這些人把自己的想法帶入戰場. 信長也
拿連農民都能用的火槍去打敗武田軍, 科技是透過人殘暴地淘汰掉而進步的.

可是不到最激烈的競爭, 我們都不願接受這種殘暴, 就像說, 以前的單機遊戲
, 或者沒有電腦ＣＧ的動畫, 我們都不是很多人迷戀嗎? 但他們敵不過市場的
力量. 同樣地, 很多人都迷戀科技改變前的世界和生活, 而盡可能的對抗科技
的改變.

如果去到五十年後, 像銃夢那樣, 到處都是人體改造的科技, 我們又是否能接
受? 可能我們就會像現在的老人一樣, 不斷的批評那些改造人不倫不類, 或者
堅持就算衰老也是肉體比較好, 或者害怕人類不再人類了, 如果到時社會由我
們去決策, 可能就會立一堆法去禁止改造人科技, 拒絕投資.

所以異世界並不那麼難理解, 一個科技不發展的異世界, 其實和清朝以及諸後
繼者們很相像的, 就是一個價值觀與環境容不下科技發展的社會. 你把科舉代
換成魔法或者該世界注重的東西, 例如鍊金術, 超能力, 都是一樣.

--

可能標題起得唔好
只係想講 香港唔係冇人材
話香港冇人材 並唔符合事實

科研同租金成反比

呢d野可唔可以炒先，個價升唔升，回報幾多呀

講個apps同平台呀

口交部:香港人即是中國人，即是中國發明

因為有支那
唔會比你發展科技

GOOGLE GLASS係咪已經死左唔會出

埋大

所以咪放棄投資?

陳易希

唔係，係推出新版，俾特定專業範疇企業用。

咁google class收咗皮都係事實，証明佢地眼光無錯

呢條友做ge 野同上面果堆比係不值一提

Gogovan

其實唔可以咁睇喎，就算係科技都要揾到錢先會普及

呢個就係科學家同工程師最大分別，工程師係將科技科學融入生活，而生活就一定講到錢

香港眼鏡舖有得賣

唔係
因為爆出私隱疑慮 所以低調處理
留返美國企業用

Mycar一見就諗起Gwiz
諗起gwiz 就諗起top gear

仲有磁能尿袋

上咗Kickstarter未